\section[Обработка двумерной выборки (лекция 13)]{Обработка двумерной выборки}

\epigraph{\emph{Лекция 13} (29.11.2023).}

Пусть $(X_1, Y_1), (X_2, Y_2), \dots, (X_n, Y_n)$, причем $X_i$ и $Y_i$ зависимы, $X_i$ и $X_j$ независимы при $i \neq j$.
$M X_k = a_x$, $M Y_k = a_y$.

Статистики: $\bar X, \bar Y, S_x^2 = \frac{1}{n-1} \sum (X_k - \bar X)^2, S_y^2 = \frac{1}{n-1} \sum (Y_k - \bar Y)^2$. 

\[
  S_{xy}^2 = \frac{1}{n-1} \sum (X_k - \bar X) (Y_k - \bar Y)
\]

Свойства:
\begin{enumerate}
  \item $S_{XY}^2$ -- несмещенная оценка ковариации $\sigma_{12} = M(X_k - a_x)(Y_k - a_y)$,
    где $a_x = MX_k$, $a_y = MY_k$.
    % TODO вот здесь много было в доказательстве этого свойства
    \[
      M \sum (X_k - \bar X)(Y_k - \bar Y)
      = M \sum \left( (X_k - a_x) - (\bar X - a_x)\right)
        \left( (Y_k-a_y) - (\bar Y - a_y) \right)
      = \dots
      = (n-1) \sigma_{12}
    \]

  \item Состоятельность оценки $S_{XY}^2$
    \begin{equation*}
      S_{xy}^2 = \frac{n}{n-1} \left( \frac{1}{n} \sum (X_k - a_x)(Y_k - a_y) - n (\bar X - a_x)(\bar Y - a_y) \right)
      \toP
      \sigma_{12}.
    \end{equation*}
    
  \item
    \begin{equation*}
      \cov (\bar X, \bar Y) = \cov \left( \frac{1}{n} \sum X_k, \frac{1}{n} \sum Y_k \right)
      = \frac{1}{n^2} \left( \sum_{k=1}^n \cov (X_k, Y_k) + \sum_{k\neq j} \cov(X_k, Y_j) \right)
      = \frac{\sigma_{12}}{n}
    \end{equation*}
\end{enumerate}

Таким образом, $S_{XY}^2$ - (исправленная) выборочная ковариация.


\subsection{Оценка параметров двумерного нормального распределения}

Оценки (смещённые!) элементов ковариационной матрицы:
\[
\begin{cases}
  \mu_{11} &= \frac{1}{n} \sum (X_k - \bar X)^2, \\
  \mu_{12} &= \frac{1}{n} \sum (X_k - \bar X)(Y_k - \bar Y), \\ 
  \mu_{22} &= \frac{1}{n} \sum (Y_k - \bar Y)^2.
\end{cases}
\]

\begin{theorem}[Фишер]
  Если двумерная выборка
  \[
    (X_1,Y_1), \dots, (X_n, Y_n) \sim
  \mathscr N\left(
    \begin{pmatrix} a_x \\ a_y \end{pmatrix},
    \begin{pmatrix}
      \sigma_{11} & \sigma_{12} \\
      \sigma_{12} & \sigma_{22}
  \end{pmatrix} \right)
\]
распределена по нормальному закону, 
то статистики $(\bar X, \bar Y)$ и $\bm{\mu} = (\mu_{11}, \mu_{12}, \mu_{22})$ независимы и
  $(\bar X, \bar Y) \sim N( \bar a, \frac{1}{n} \dots )$, а совместная плотность
  $ \bm \mu $ имеет вид
  \[
    p_{\bm\mu} (x, y, z) = \frac{n^{n-1}}{4\pi \Gamma(n-2)} \frac{(xz -
    y^2)^\frac{n-4}{2}}{|\Sigma|^\frac{n-1}{2}} \exp\left[-\frac{n}{2 |\Sigma|}
(\sigma_{22} x - 2 \sigma_{12}y + \sigma_{11} z) \right],
\] 
где $x>0$, $y>0$, $xz>y^2$.
\end{theorem}
\begin{proof}
Без доказательства.
\end{proof}

\begin{definition}
  Статистика
  \[
    r_B = \frac{\mu_{12}}{\sqrt{xz}} = \frac{S^2_{XY}}{\sqrt{S^2_X S^2_Y}}
  \]
  называется \emph{выборочным
  коэффициентом корреляции}.
\end{definition}

\begin{corollary*}
  Рассмотрим выборочный коэффициент корреляции. По сути он представляет собой линейную замену.
  ($y = \sqrt{xz} \rho$),
  тогда $\bm \mu = (\mu_{11}, r_B, \mu_{22})$
  \[
    p_{\bm\mu} (x, \rho, z) = 
    \frac{n^{n-1}}{4\pi \Gamma(n-2)}
    \frac{(xz)^\frac{n-3}{2} \cdot (1-\rho^2)^\frac{n-4}{2}}{|\Sigma|^\frac{n-1}{2}}
    \exp\left[-\frac{n}{2 |\Sigma|} (\sigma_{22} x - 2 \sigma_{12}y +
    \sigma_{11} z) \right],
  \]
  где $x>0$, $y>0$, $xz>y^2$.

  Найдем $p_{r_B} (\rho)$.
  Для этого разложим экспоненту в ряд
  \[
    \exp\left[ \frac{n}{|\Sigma|} \sigma_{12} \rho \sqrt{xz} \right]
    = \sum_{\nu=0}^\infty \left(\frac{n \sigma_{12}}{|\Sigma|} \rho \sqrt{xz}
    \right)^\nu \frac{1}{\nu!}
  \]
  и проинтегрируем по переменным $ x $
  \[
    \int_0^{+\infty} x^{\frac{n-3}{2} + \frac{\nu}{2}} \exp\left[-\frac{n
    \sigma_{22} x}{2 |\Sigma|}\right] \, dx = \dots % (\frac{2 }{})
  \]
  и z  
  \[
      a.
  \]
  

  Без подробностей:
  \[
    p_{r_B} (\rho) = \frac{2^{n-2}}{\pi (n-3)!}
    (1 - r^2)^{\frac{n-1}{2}}
    (1-\rho^2)^{\frac{n-4}{2}}
    \sum_{\nu=0}^\infty \Gamma^2\left(\frac{n+\nu-1}{2}\right) \frac{(2 r
    \rho)^\nu}{\nu!}.
  \]
\end{corollary}

Рассмотрим частный случай.
\subsection{Случай $r = 0$}

\[
  p_{r_B} (\rho) = \frac{2^{n-2}}{\pi (n-3)!}
  (1-\rho^2)^{\frac{n-4}{2}}
  \Gamma^2\left(\frac{n-1}{2}\right).
\]

Какое-то свойство гамма-функции:
\[
  2^{2p-1} \frac{\Gamma(p+1/2)}{\Gamma(2p)} = \frac{\Gamma(1/2)}{\Gamma(p)}
\]

\[
  p_{r_B} (\rho) = \frac{\Gamma(\frac{n-1}{2})}{\Gamma(\frac{n-2}{2}) \sqrt{\pi}} (1-\rho^2)^{\frac{n-4}{2}}.
\]

\begin{theorem}
  При $r=0$ статистика $t_B = \frac{r_B \sqrt{n-2}}{\sqrt{1 - r_B^2}}$
  распределена по закону $t(n-2)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
  \[
    y = \frac{x \sqrt{n-2}}{\sqrt{1-x^2}}, \qquad y^2 (1-x^2) = x^2 (n-2)
  \]

  \[
    x = \frac{y}{\sqrt{y^2+n-2}} = g^{-1} (y)
  \]

  \[
    (g^{-1} (y))' = \frac{\sqrt{y^2+n-2} - y \frac{2y}{\sqrt{y^2+n-2}} }{y^2+n-2} = \frac{n-2}{(y^2 + n - 2)^{3/2}}
  \]

  \begin{multline*}
    p_{t_B} (y) = p_{r_b} (g^{-1}(y)) (g^{-1}(y))'
    = \frac{\Gamma(\frac{n-1}{2})}{\Gamma(\frac{n-2}{2}) \sqrt{\pi}}
    (1-(\frac{y}{\sqrt{y^2+n-2}})^2)^{\frac{n-4}{2}} \cdot
    \frac{n-2}{(y^2 + n - 2)^{3/2}} = \\
    = \frac{\Gamma\left((n-1)/2\right)}{\Gamma\left((n-2)/2\right) \sqrt{\pi (n-2)}} \left(1 + \frac{y^2}{n-2}\right)^{-\frac{n-1}{2}} \sim t(n-2)
  \end{multline*}
\end{proof}

\begin{ex}
  $n=67$ из нормального распределения. $r_B = -0.159$. Можно ли считать, что $X$ и $Y$ отрицательно коррелированы при $\alpha = 0.05$.

  \begin{align*}
    H_0 &: r = 0 \\
    H_1 &: r < 0
  \end{align*}

  $t_B = \frac{r_B \sqrt{n-2}}{\sqrt{1-r_B^2}} \sim t(n-2)$ -- при выполнении гипотезы $H_0$.

  $S = \{r_B < C\} = \{ t_B < C_1\}$

  \[
    \alpha = P(t_B < C_1 | H_0) \Rightarrow S = \{ t_B < t_\alpha (n-2) \} = 
    \left\{ r_B < \frac{t_\alpha (n-2)}{\sqrt{ (t_\alpha(n-2))^2 + n-2 }}\right\}
  \]

  $r_B = -1.159 \notin S \Rightarrow H_0$ -- принимается (нельзя считать). 
\end{ex}

\subsection{Случай $r \neq 0$}

\begin{theorem}[Фишера]
  Если $(X_1, Y_1), \dots, (X_n, Y_n)$ -- выборка из нормального закона, то
  $z = \operatorname{Arcth} (r_B) = \frac{1}{2} \ln \frac{1 + r_B}{1 - r_B}$
  приближенно распределена $(n \geqslant 10)$ по
  $N\left(a_z, \frac{1}{\sqrt{n-3}}\right)$, где
  $a_z = \operatorname{Arcth} (r) + \frac{r}{2(n-1)}$.
\end{theorem}

\subsection{Построение доверительного интервала для r}

Закон распределения статистики $(z-a_z) \sqrt{n-3} \sim N(0, 1)$ не зависит от $r$, тогда:
\[
  \alpha = P(-u_{1-\alpha/2} < (z-a_z) \sqrt{n-3} < u_{1 - \alpha/2})
\]

\[
  \frac{-u_{1-\alpha/2}}{\sqrt{n-3}} < \operatorname{Arcth} (r_B) - \operatorname{Arcth} (r) - \frac{r}{2(n-1)} < \frac{u_{1-\alpha/2}}{\sqrt{n-3}}
\]

Это уравнение является трансцендентным, поэтому заменим одну из r на $r_B$:
\[
  \frac{-u_{1-\alpha/2}}{\sqrt{n-3}} < \operatorname{Arcth} (r_B) - \operatorname{Arcth} (r) - \frac{r_B}{2(n-1)} < \frac{u_{1-\alpha/2}}{\sqrt{n-3}}
\]

Разрешая относительно r:
\[
  \th \left( \operatorname{Arcth}(r_B) - \frac{r_B}{2(n-1)} - \frac{u_{1-\alpha/2}}{\sqrt{n-3}} \right)
  < r
  < \th \left( \operatorname{Arcth}(r_B) - \frac{r_B}{2(n-1)} + \frac{u_{1-\alpha/2}}{\sqrt{n-3}} \right)
\]

\begin{ex}
  В условиях прошлого примера $r_B = -0.159$.
  \[
    \dots \Rightarrow -0.383 < r < 0.086
  \]
\end{ex}

\subsubsection{Задача регрессии}

\begin{definition}
  \emph{Регрессией} случайной величины $\eta$ на СВ $\xi$ называется $M(\eta | \xi)$.   
\end{definition}

\begin{ex}
  $(\xi, \eta) \sim$ норм.

  \[
    p_\eta (y | \xi=x) = \frac{P_{\xi\eta} (x, y)}{P_\xi(x)} \dots \sim N\left(a_y+\frac{\sigma_{12}}{\sigma_{11}}(x-a_x), \sqrt{\sigma_{22} (1-r^2)}\right)
  \]

  \[
    M(\eta | \xi=x) = a_y + \frac{\sigma_{12}}{\sigma_{11}} (x-a_x);
    D(\eta | \xi=x) = \sqrt{\sigma_{22} (1-r^2) }
  \]

  $M(\eta | \xi) = M(\eta | \xi=x) |_{x=\xi} = f(\xi)$.
  В гассовском случае:
  $f(\xi) = a_y + \frac{\sigma_{12}}{\sigma_{11}} (\xi - a_x)$.

  Для r-мерной выборки:
  \[
    Y_k = f(\vec{X_k}) = \sum_{j=0}^{r-1} \beta_j X_k^{(j)}.
  \]
\end{ex}

Свойства регрессии:
\begin{enumerate}
  \item
    \[
      M M(\eta | \xi) = M \eta
    \]
  \item
    \[
      M (\eta g(\xi) | \xi) = g(\xi) M(\eta | \xi)
    \]
  \item
    \[
      \min_{h} M(\eta - h(\xi))^2 = M (\eta - f(\xi))^2 = M (\eta - M(\eta | \xi))^2
    \]
    \begin{proof}
      \begin{multline*}
        M(\eta - h(\xi))^2 = M( \eta - f(\xi) + f(\xi) - h(\xi) )^2 = \\
        M( (\eta - f(\xi))^2 + 2 M(\eta - f(\xi))(\f(\xi) - h(xi)) + M (f(\xi) - h(\xi))^2 
      \end{multline*}

      Второе слагаемое равно нулю
      \begin{multline*}
        M(\eta - f(\xi))(f(\xi) - h(\xi)) = M M( (\eta - f(\xi))(f(\xi) - h(\xi)) |\xi ) = \\
        = M( f(\xi) - h(\xi) ) M(\eta - f(\xi) | \xi) 
        = M( f(\xi) - h(\xi) ) (f(\xi) - f(\xi)) = 0
      \end{multline*}

      А третье слагаемое больше или равно нуля.
    \end{proof}

  \item
    \[
      D \eta = D f(\xi) + \bar \sigma_\eta^2; \bar \sigma_n^2 = D(\eta - f(\xi))^2
    \]

    \[
      \eta = f(\xi) + \eta - f(\xi)
    \]
\end{enumerate}
