\section{}
%TODO 20 минут

\begin{enumerate}
  \item 
  \item 
  \item Для этого интеграла справедлива формула интегрирования по частям,
    поскольку $ dS_t = s'(t) dt + 0\cdot dW_t $ и $ dW_t = 0\cdot dt + 1 \cdot
    dW_t $ и $ d(S_tW_t) = W_t dS_t \cdot S_t dW_t = W_t S'_t dt + S_t dW_t $,
   \[
     S_tW_t = \cancel{S_0W_0} + \int\limits_{0}^{t}S'_\tau W_\tau\,d\tau +
       \int\limits_{0}^{t} S_\tau \,dW_\tau.
   \]
\end{enumerate}

Простейшее СДУ 
\[
  \boxed{
  \xi_t = \xi_0 + \int\limits_{0}^{t}u(\tau)\,d\tau + W_tS_t -
  \int\limits_{0}^{t}S(\tau) W_\tau\,d\tau.
}
\]

Хотели бы СДУ $ \to $ Простейшее СДУ (задача о подборе функционала). Это не
всегда возможно.  
\begin{align*}
  d\xi_t &= A(t, \xi_t) dt + B(t, \xi_t) dW_t, \\
  d\eta_t &= u(t)dt + s(t) dW_t, \\
  \eta_t &= g(t, \xi_t), \\
  d\eta_t &= \left( \frac{\partial y}{\partial t} + \frac{\partial y}{\partial
  x}A + \frac{1}{2} \frac{\partial^2 g}{\partial x^2} B^2 \right)
  \bigg_{x=\xi_t} + \frac{\partial y}{\partial x}\bigg_{x=\xi_t} B dW_t.
\end{align*}
Частные производные не должны зависеть от $ x $ (?) Тогда  
\[
  S(t) = \frac{\partial y}{\partial x} B(t, x) \to \frac{\partial g}{\partial x}
  = \frac{S(t)}{B(t,x)} \to \frac{\partial^2 g}{\partial x^2} = -
  \frac{S(t)}{B^2(t,x)} \frac{\partial B}{\partial x}
\]
и  
\[
    0 = \frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial}{\partial x} \left[
    \frac{\partial g}{\partial t} + \frac{S(t)}{B(t,x)}A(t,x) + \frac{1}{2}
  \frac{-S(t)}{\cancel{B^2(t,x)}}\frac{\partial B}{\partial x}B^2(t,x) \right]
  = \frac{\partial}{\partial t} \left[ \frac{S(t)}{B(t, x)} \right] + S(t)
  \frac{\partial}{\partial x} \frac{A(t, x)}{B(t,x)} - \frac{1}{2} S(t)
  \frac{\partial^2 B}{\partial x^2}.
\]
Условие. Существует функционал  
\[
    \boxed{
      \frac{1}{S(t)} \frac{\partial}{\partial t} \frac{S(t)}{B(t,x)} +
      \frac{\partial}{\partial x} \frac{A(t, x)}{B(t, x)} -
      \frac{1}{2}\frac{\partial^2 B(t, x)}{\partial x^2} = 0.
    }
\]

Всегда существует для линейных однородных СДУ. 
\[
    A(t, x) = a(t) x, \qquad B(t, x) = b(t) x,
\]
откуда 
\[
    d\xi_t = a(t) \xi_t dt + b(t) \xi_t dW_t
\]
и  
\begin{align*}
  \frac{\partial}{\partial x} \frac{A}{B} = \frac{\partial}{\partial x} \left(
    \frac{a(t)}{b(t)}\right) &= 0, \\
    \frac{\partial^2}{\partial x^2}(b(t)x) &= 0.
\end{align*}
Тогда $ S(t) = 0 \Rightarrow \frac{\partial}{\partial t} \frac{S(t)}{B(t, x)}
\Rightarrow \frac{S(t)}{B(t, x)} \equiv \mathrm{const} $, положим $ S(t) := b(t) x $.
 
\[
    \frac{\partial g}{\partial x} = \frac{S(t)}{B(t, x)} = \frac{b(t)}{b(t) x} =
    \frac{1}{x} \Rightarrow \boxed{g(t, x) = \ln x.}
\]
Тогда
\[
  \frac{\partial g}{\partial x} = \frac{1}{x}, \qquad \frac{\partial^2
  g}{\partial x^2} = - \frac{1}{x^2} ,\qquad \frac{\partial g}{\partial t} = 0,
  \]
  и получаем соответственно
\begin{align*}
  d\xi_t &= a(t)\xi_t dt + b(t)\xi_t dW_t, \\
  d(\ln \xi_t) &= \left( \frac{1}{\cancel{\xi_t}} a(t) \cancel{\xi_t} + \frac{1}{2}
  \frac{-1}{\cancel{\xi_t^2}}b^2(t) \cancel{\xi^2_t}  \right) dt +
  \frac{1}{\cancel{\xi_t}}b(t)\cancel{\xi_t} dW_t = (a(t) - \frac{1}{2}b^2(t))dt
  + b(t)dW_t \quad \text{(простейшее)},\\
    \ln\xi_t &= \ln\xi_0 + \int\limits_{0}^{t}a(\tau) -
    \frac{1}{2}b^2(\tau)\,d\tau +
    \underbrace{\int\limits_{0}^{t}b(\tau)\,dW_\tau}_{\text{можно по частям}}, \\
    \xi_t &= \xi_0\exp \left\{ \int\limits_{0}^{t}a(\tau) -
    \frac{1}{2}b^2(\tau)\,d\tau + \int\limits_{0}^{t}b(\tau)\,dW_\tau \right\}.
\end{align*}

\subsection{Неоднородное линейной СДУ}
\[
  d\xi_t = (a(t)\xi_t + u(t))dt + (b(t)\xi_t + s(t))dW_t.
\]
Будем искать решение в виде произведения
\[
  \xi_t &= \theta_t \cdot \zeta_t,
\]
где $ \theta_t $ --- решение ОЛСДУ с начальным условием $ \theta_0 = 1 $.

 
\begin{align*}
  d\zeta_t &= \bigstar dt + \heartsuit dW_t, \\
  d\theta_t &= a(t) \theta_t dt + b(t) \theta_t dW_t, \\
  d\xi_t &= \theta_t d\zeta_t + \zeta_t  d\theta_t + b(t)\theta_t \cdot
  \heartsuit dt, \\
  d\xi_t &= \zeta_t \left[ a(t) \theta_t dt + b(t) \theta_t dW_t  \right]  +
  \theta_t d\zeta_t + b(t) \theta_t \cdot \heartsuit dt,\\
  d\xi_t &= a(t)\xi_t dt + b(t)\xi_tdW_t + \theta_t d\zeta_t + b(t) \theta_t
  \heartsuit
  dt, \\
  u(t) dt + s(t) dW_t &= \theta_tt d\zeta_t + b(t)\theta_t \heartsuit dt, \\
  d\zeta_ t &= \left[ u(t)\theta^{-1}_t - b(t) \heartsuit \right] dt + \underbrace{s(t)
  \theta^{-1}_t}_{\heartsuit}
  dW_t, \\
    d\zeta_t &= \theta^{-1}_t \left[ u(t) - b(t)s(t) \right] dt +
  \theta_t^{-1}s(t)dW_t,\\
    \zeta_t &= \xi_0 + \int\limits_{0}^{t}\theta_\tau^{-1}(u(\tau) -
    b(\tau)s(\tau)\,d\tau +
    \int\limits_{0}^{t}\theta_\tau^{-1}s(\tau)\,dW_\tau,\\
\end{align*}
Окончательно,  
\[
    \boxed{
      \xi_t &= \theta_t \bigg( \xi_0 + \int\limits_{0}^{t}\theta^{-1}_\tau
        (u(\tau) - b(\tau))s(\tau)\,d\tau + \int\limits_{0}^{t}\theta^{-1}_\tau
      s(\tau)\,dW_\tau \bigg).
}
\]
Выше величина $ \theta_t $ может оказаться случайной (чуть хуже ситуация) и
неслучайной. Общее решение  
\[
  \theta_t = \exp \bigg{\{}\int\limits_{0}^{t} a(\tau) - \frac{1}{2}b^2(\tau)\,d\tau
  + \int\limits_{0}^{1}b(\tau)\,dW_\tau\bigg{\}}.
\]

\paragraph{Частный случай.} Пусть $ b(t) = 0 $. Тогда  
\[
  \theta_t = \exp\bigg\{\int\limits_{0}^{t}a(\tau)\,d\tau\bigg\}.
\]
 
 Тогда
 \[
   \xi_t = \theta_t \left( \xi_0 + \int\limits_{0}^{t}\theta^{-1}_\tau
   u(\tau)\,d\tau + \int\limits_{0}^{t}\theta_\tau^{-1}s(\tau)\,dW_\tau \right) .
 \]

 \begin{example}
   
  \begin{align*}
    d\xi_t &= -\beta(\xi_t - \alpha) dt + \sigma dW_t, \\
    d\xi_t &= (\underbrace{-\beta}_{a} \cdot \xi_t + \underbrace{\alpha\beta}_{u})
    dt + \underbrace{\sigma}_{s} dW_t, \\
  \theta_t &= \exp(-\beta t), \qquad \theta^{-1}_t = \exp(\beta t), \\
  \xi_t &= e^{-\beta t} \left( \nu + \alpha\beta \int\limits_{0}^{t} e^{\beta
  \tau}\,d\tau + \sigma \int\limits_{0}^{t}e^{\beta \tau}\,dW_\tau \right), \\
      \xi_t &= e^{-\beta t} \left( \nu + \alpha \cancel{\beta} \frac{e^{\beta t}
      - 1}{\cancel{\beta}} + \sigma \int\limits_{0}^{t}e^{\beta \tau}\,dW_\tau
    \right), \\
          \xi_t &= \alpha + (\nu -\alpha)e^{-\beta t} + \sigma \int\limits_{0}^{t}
    e^{-\beta(t - \tau)}\,dW_\tau.
  \end{align*}
 Найдём характеристики. Поскольку $ \nu $ и $ W_t $ независимы, то  
 \begin{align*}
   K_\xi(t, s) &= D\nu e^{-\beta(t+s)} + \sigma^2 \int\limits_{0}^{\min(t, s)}
   e^{-2\beta(t-\tau)}\,d\tau = D\nu e^{-\beta(t+s)} + \frac{\sigma^2}{2\beta} \left(1
   - e^{-2\beta\min(t, s)}\right), \\
   \tilde{\xi}_t &= \nu e^{-\beta t} + \frac{\sigma}{\sqrt{2\beta}} \left( 1 -
   e^{-\beta t} \right) \widetilde{W}(1 - e^{-2\beta t}).
 \end{align*}
 Мы получили \emph{слабое решение}. Оно обладает теми же характеристиками, теми
 же сечениями, что и сильное решение (решение дифференциального уравнения). 
 \end{example}



